支那經濟學家驚爆：支那GDP或為負值

中共舉辦改革開放40週年紀念活動之際，中國農業銀行前首席經濟學家向松祚，以「改革40年未有之大變局」為主題發表演講，細述中國經濟的一系列問題，令人觸目驚心的是，他提及一個非常重要機構的內部報告，測算今年的GDP增速已是負值。引發外界關注。

12月18日早10時，中共高層在北京大會堂舉行慶祝改革開放40週年大會，炫耀中共40年來的所謂改革成果。然而中共人大國際貨幣研究所副所長、中國農業銀行前首席經濟學家向松祚，16日是以「四十年（改革開放40年）未有之大變局」為題進行演講。

向松祚在演講中首先談及中國的GDP，用以形容中國經濟下行的程度。他說，中共國家統計局的數據仍然說是6.5%，但據一個非常重要的機構的一個研究小組內部報告，一種測算今年的GDP增速到目前為止是1.67%，另外一種測算是負值。

他還提到今年中共當局有三件事情發生嚴重的誤判，第一是2018年經濟下滑，第二是中美貿易戰，第三則是民間企業受重創。其中，提及中美貿易戰議題時，他說，中國的主流媒體論調都是「美國人是搬起石頭砸自己的腳」、「中國必勝」等，然而，他認為這種形勢判斷是很大的誤差，值得深刻反思。

中共人大國際貨幣研究所副所長向松祚，演講中提及中共面臨一系列經濟問題的影片遭到刪除。（視頻截圖）

民營企業家的信心遭受重創

向松祚認為，第二個導致中國經濟下行的事就是，民營企業在2018年遭受「重創」。各種數據顯示，民間的投資、民營企業的投資大幅放緩，民營企業家的信心遭受重創。

向松祚說，直到今年11月1日，國家領導人專門召開會議。有些人的說法是現在經濟不行了，又在開始討好民營企業。卻沒有反思從年初開始各種言論甚囂塵上。

比如：「什麼要消滅私有制、什麼暫時不消滅以後再消滅、什麼民營企業的任務已經完成了該退場了、什麼所有的民營企業都要交給職工了，高調學習馬克思、高調學習共產黨宣言，共產黨宣言中的一句話是什麼？消滅私有制。」

向松祚質問：「 如此高調學習馬克思、如此高調學習共產黨宣言，給民營企業家傳遞什麼信號？」並呼籲大家反思。

向松祚進一步說，中共現在主要是自己的問題，問題實在太多，但很多東西現在是輕描淡寫。改革開放40周年，竟然有總書記專門來提保障企業家的人身和財產安全，可見中共的法制、可見社會治理、國家治理的問題多麼嚴峻。

內部有六個挑戰 外部有三大挑戰

向松祚還表示，現在中共經濟面向未來有著六個內部的挑戰，包括比如避免經濟增長出現急劇的、斷崖式的減速；系統性金融危機；貧富差距日益惡化等。

而除了內部之外，外部還有三個巨大的挑戰，首先是中美的貿易摩擦、中美的貿易戰。

向松祚認為，實際上現在的中美貿易戰已經不是貿易戰，是中美兩國之間價值觀的嚴重衝突，可以完全肯定地說，中美關係現在走在一個十字路口，面臨巨大的歷史的考驗，而至今還沒有找到一個真正妥善解決的辦法。

演講中說，中國目前短期的問題是經濟下行，十月份的數據顯示，無論從社會消費、到汽車消費、到房地產的消費、出口，幾乎是全面下行。

而且中國經濟下行也是一個長期的下行。在經濟下行的過程中，消費和第三產業佔GDP增長的78.5%，按官方的說法是好事，說經濟轉型已經取得成功。過去就說要依靠投資、依靠出口。

向松祚說，聽起來好像有道理，但是大家看到在我們這樣一個國家，投資大幅度的放緩，依靠消費我們還能夠維持經濟的穩定嗎？這一方面可能是一個好消息，但是更重要的可能是一個不好的消息。

向松祚質問：看看我們的投資，更重要的是我們消費還能支撐我們經濟快速增長嗎？過去改革開放40年我們有過五次的消費浪潮，第1次是解決溫飽，第2次新三大件，第3次興趣消費，第4次是汽車，第5次房地產。

但現在這樣的5次消費浪潮基本上都已處在尾聲。「汽車的消費大幅下降，房產的消費也在大幅度下降，所以我們現在就面臨一個巨大的問題，政治局會議提出的六個『穩』（穩就業，穩金融，穩外貿……）。」

向松祚調侃再多給你三個「吻」（穩），穩匯率、穩儲備、穩房價。顯然大家可以看到現在這幾個穩是很難穩的，大家可以看到投資、出口、房價、股市、就業怎麼能穩呢？

現在企業成片地倒下，國有企業也倒下

向松祚說，關於企業債的違約，10月份之前的前三季度，企業債的違約已經超過1000億，按官方的數據企業債的違約今年會超過1200億，還有大量企業的破產。

他介紹，説到企業的破產，按曹德旺的說法，現在的企業是成片地倒下，國有企業也倒下，渤海鋼鐵是我們的500強，這個企業倒下，它的負債率達到1920億，實際上它的負債率可能達到2800億。

向松祚認為，地方債務現在是金融市場非常非常大的麻煩，實際金額到底多少？國家審計說是17.8萬億。而人大財經委副主任賀鏗說40萬億還不止，超過40萬億，而且沒有一個地方政府想還債的。

提及中共股市下跌，向松祚說，這只凸顯一個重點，就是「中國實體經濟相當麻煩」。他說，今年以來中國股市的下跌，只有1929年華爾街的股市崩盤可以與此相提並論。

華爾街股市崩潰十年，全部的股票被腰斬，大多數股票跌去80%、跌去90%。而當前我們的股市也極為類似。演講屏幕上的數據顯示，83隻股票跌去90%以上，1018隻股票跌去80%以上，2125隻股票跌去70%以上，3150隻股票被腰斬。

向松祚稱，外界罵證監會、罵劉主席，但是罵錯了對象。他認為，監管政策不合適、監管政策可能不到位，股市的政策面不到位可能是重要原因，但不是關鍵原因。

向松祚說，「看看我們的利潤結構，中國的上市公司說白了不賺錢嘛。三千多家上市公司這麼一點利潤誰拿走了？銀行板塊和房地產兩個板塊拿走全部利潤的三分之二。1444家中小板的上市公司，創業板上市公司的利潤比不上一個半工商銀行，這樣的股市它怎麼可能成為牛市哪？！」

向松祚介紹，他最近看了一份報告，對比了中國的公司和美國公司的盈利的情況，美國上市公司盈利超過百億美金、數十億美金的，那個數之不盡。中國的科技企業、製造企業有幾家是利潤超過百億美金的？只有一家但是沒上市。

中國面臨巨大的問題

向松祚總結，中國經濟的下行原因，他認為，包含經濟轉型中的錯誤傾向、金融風險加劇、股市下跌、金融業「脫實向虛」、及短期貨幣政策不能解決根本問題等，是中國經濟面臨的5大問題，他憂心忡忡的表示:「中國面臨巨大的問題」。

「都玩虛的，前任央行行長周小川講的，現在我們金融風險是什麼？隱蔽性、複雜性、傳染性、突發性、危害性、結構失衡問題突出、違法違規現象重生，既要防止黑天鵝又要防止灰犀牛。」

「P2P是不是黑天鵝？那麼多融資騙局是不是黑天鵝？區塊鏈、法幣圈是不是黑天鵝？房地產就是最大的灰犀牛。」

向松祚說，這種脫實向虛，在中國的表現太多了，總而言之就是套利。

「這是官方的權威數據，過去十年IPO淨增9萬多億，差不多百分之四十拿去幹嘛？拿去炒股市、炒期貨、參股金融公司，並沒有拿去搞主業，這上市公司能好嗎？所以現在股權質押要爆倉、要完蛋。」

「我也認識不少上市公司的老闆，坦率地說，相當一些股權質押的資金都沒有拿去搞真正的主業，都去玩虛的。還有很多的各種把戲，我們上市公司買理財、買房子，官方公布我們上市公司購買投資性質的房子就是1、2萬億，所以中國經濟全部都是玩虛的、全部都是加槓桿。」

「2015年開始，中國就走上了這個不歸路。槓桿率急劇的飆升，我們現在企業的槓桿率是美國的平均的槓桿率的三倍、日本的兩倍，非金融企業負債率是全球最高，那房地產就更不用說了。」

現在經濟下行壓力巨大，於是政府又把老一套拿出來了：貨幣政策寬鬆，信貸政策激進，財政政策寬鬆，資本政策激進。

但他認為，信貸和貨幣的短期調整無法從根本上解決上述不平衡、不充分發展的問題。

「仍然沒有跳出舊的政策框架的思維方式，能否轉型成功關鍵是看民營企業的活力、關鍵是看政策能否激發企業家的創新活力。 玩信貸、玩貨幣我們玩了這麼多年了，現在的這些麻煩不就是玩信貸、玩貨幣玩出來的嗎？！房價玩得這麼高。」

民營企業的核心問題不是融資難、融資貴，儘管有這方面的問題，但根本問題是害怕政策不確定性、害怕政府不守信用。

「國務院領導人在常委會上明確講中國最不守信用的是誰？最不守信用的是政府，所以現在要把一些政府列為老賴，解決企業相互拖欠的問題，首先是要解決政府拖欠企業的問題，企業拖欠民營企業，大的民營企業拖欠小的民營企業。」

他說，三大成本的持續上漲，所以減稅降負是首要的訴求，在這個大的背景下，「我的基本結論是短期的貨幣信貸政策根本解決不了問題。中國的經濟要真正地、持續地、穩定地增長，走出今天面臨的困境，必須要實施三項實質性的改革。這三項改革就是稅改、政改、國改。」

但向松祚的上述演講影片僅在中國網路「存活」一天就遭刪除，幸好有不少網友進行了「備份」，目前這段影片在海外網路廣泛流傳，引起國際輿論關注。

快啲啦

食草根都生存到，沒事兒

嘩 講人話？

沒事兒，元素周期表都吃上幾千遍了

依照中共慣例
登得出黎都係試水溫
睇下大眾有咩反應
老實講佢要禁一定禁到

爆未

咁刺激?

GDP係負數 新經濟學概念黎

其實你話支那既GDP係負數既 我真係覺得有可能

好似文化大革命咁日日破壞冇建設算唔算負數， 基本上冇經濟生產冇農業生產冇工業生產淨係放火燒嘢

樓主中學畢業未

華為?

import個數好大 export同其他野好細咪有可能負數

支那講GDP一直都係講increasing rate. 唔係講absolute no#. 不過支那d差不多data都係算鳩數la.

咁快？
貿易戰都係今年嘅事

標題作者既智商係負值

解決咗個經濟學家 問題就解決了
沒事兒沒事兒

呢個係貿易順道差, 唔係GDP.

*逆

貿易逆差唔會拉低GDP囉經濟學家
C+G+I+(export-import)呀

有抑鬱？

OK.太耐無睇ECON理論野

但支那近2年都係EXPORT > IMPORT, 你個易差要幾大先夠將成個Absolute value變負數? 貿易戰仲未直式入入肉. 支那人未開始食草

負數

標題黨

咁大膽
會唔會過2日被自殺

標題黨
見到個post名唸緊點解GDP會係負

GDP 點樣負數

多謝689教支那政府炒樓炒股滅國

C+I+G+X-M
M大過其他加埋既話唔係可以負咩

我只係話GDP理論上可以負姐，實際上又點會負呢？當年全世界制裁大陸，香港人繼續買五年棉衲著返鄉下，大陸賺完外匯再立返件貨

我入黎就係想睇點樣出現負GDP
係咪要貪到樹根都食埋

睇到個標題嚇到叫左出黎，老細問咩事，我照讀比佢聽，讀左標題內文都未開始讀，佢成塊面白哂，自言自語，猛咁話「共慘黨殺到黎，香港九龍新界無得避，要化身玉皇大帝打救蒼生；共慘黨殺到黎，香港九龍新界無得避，要化身玉皇大帝打救蒼生……」

跟住衝左上天台，叫左一聲「鳴呀，點解係我」就跳左落去，成班同事追上去都追唔切，有兩個女同事嚇到暈左，仲有個男同事當場嚇到變左弱智，不停問人要唔要食腸仔蛋。

我就好好彩無咩事，但同班同事五十幾個人即時變左失業，你條仆街真係害人害物……

屌你老母 妖言惑眾 我地祖國咁強大 點會負數

理論可以
實際上好難成立
無生產鏈你好難淨入口咁多野
同埋中國G會收數再去填架啦

啲大陸垃圾式中文睇死人

一直維持垃圾中文， 只講'虛' 無既有定義，全靠心寧神會

import 既數包左係cg到
只係減左本地消費入面唔係本地生產既部分

嘻嘻，econ F

係咁integratiom

渣

見唔到個或字？

又支爆危機 播到SEASON幾呀?

講真話都唔定國家遲早死

講真話既人永遠都冇好結果

好誠實又具體

GDP = C + I + G + NX
NX理論上可負? NX負過C + I + G?

呢位經濟學家又要準備被抑鬱

要入口大過晒出口,消費,投資,政府開支嘅總和 有冇可能

等我仲諗點樣負值，原來指增長率

2009到依家 差唔多10年喇

據一個非常重要的機構的一個研究小組內部報告

好快depression

自己額外整套方式gtp梗係高啦

而家個經濟學家講咗個問題出嚟喇，然後呢？

負數即係有無限增長空間

但係當年係有一定上嘅生產
係咪100幾冇人知
但應該都係有一啲啲

如果出年年頭有個核彈打落黎香港
咁香港gdp應該可以係負數

核彈打落黎都唔得, 因為你Import所有物資會=C (假設I=0, 因為核爆). 唔會負到.

報佳音

當一個人一世人人工有 50k*50 =2.5M
計埋乘數效應每一個不正常死亡嘅人就損失幾百萬GDP，而這是不會在GDP 數字上顯示的
集中營的建築是GDP，集中營的獄卒有GDP，集中營的伙食是GDP，這是是可以加進GDP 的。
囚困的損失，民族的怨憤，皮肉的折磨，這些都不會加進GDP 的

支那GDP或為負值

係 GDP growth rate 唔係 GDP

IM ↑, C/I/G on foreign goods 都會 ↑係唔會負數